# Практическое задание 6
## Вариант %1
## Задание 1 

*Максимальная оценка задания: **3** балла*

Дан набор точек **S**:

| *x<sub>i</sub>* | *a<sub>1</sub>* | *a<sub>2</sub>* | *a<sub>3</sub>* | Class |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
%2

1.1 *Самостоятельно* реализуйте алгоритм **NaiveBayes** (*наивный классификатор Байеса*) для **числовых** и **категориальных** признаков.

Необходимо реализовать функцию обучения классификатора на исходных данных, результат которой позволит в дальнейшем производить классификацию точек.

Заметьте, что в исходных данных атрибуты *a<sub>1</sub>* и *a<sub>2</sub>* являются категориальными признаками, а *a<sub>3</sub>* - числовым (непрерывным) признаком.

Также реализуйте функцию определения класса точки и вероятностей ее принадлежности к классам. На вход функции подается результат обучения NaiveBayes и точка в пространстве исходных данных.

Воспользовавшись реализованными функциями, обучите классификатор и определите классы и вероятности точек:

**%3**.

## Задание 2

*Максимальная оценка задания: **3** балла*

Дан набор точек **D**:

| *i* | *x<sub>i</sub>* | Class |
| ---- | ---- | ---- |
%4

2.1 Реализуйте алгоритм **LinearDiscriminant** (*линейный дискриминантный анализ*) для двух классов по шагам:

- рассчитайте μ<sub>+1</sub> и μ<sub>-1</sub> и также матрицу B - матрица межклассового разброса

- рассчитайте S<sub>+1</sub> и S<sub>-1</sub> и также матрицу S - матрица внутриклассового разброса

- найдите направление **w**, которое лучше всего дискриминирует классы

- на направлении **w** найдите точку, которая лучше всего делит классы

2.2 Определите класс точки **%5**

2.3 Постройте диаграмму рассеяния исходных данных. Подпишите точки. Выделите цветом принадлежность точки к одному из классов.  

Также выведите на диаграмме:

- точки центов классов, выделите их иным маркером и подпишите
- вектор **w**
- линию **k** в направлении **w**
- спроектированные на **k** центры классов
- доп. точку из пункта 2.2, цветом укажите принадлежность к классу
- линии проекций на **k** всех точек (исходных точек, центров, доп. точки)
- найденную в пункте 2.1 точку, которая лучше всего делит классы на **k**

**☞** Размер диаграммы не меньше чем (8, 6), dpi=80. Установить одинаковый масштаб осей графика. Легенду вынести за границы графика.

## Для справки

1. Машинное обучение. Учебное пособие. Темы: 
   - Глава 12. Вероятностная классификация. Наивный байесовский классификатор. Алгоритм 12.2
   - Глава 14. Линейный дискриминантный анализ. Алгоритм 14.1

